\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 3, prefix, task = 1]{exercise}

\usepackage{tikz}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 09.11.2017}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 03}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}
	\task[Umwandlung eines NFA in einen DFA, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 10 Min
			\item Christoph Konietzko: 10 Min
			\item Florian Nagel: 10 Min + 20-30 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{tikzpicture}[->, auto, thick, node distance= 2.8cm]
		\node[initial, state] 							(q0) 	{$\lbrace q_0 \rbrace$};
		\node[state, right = of q0] 					(q1) 	{$\lbrace q_1 \rbrace$};
		\node[state, right = of q1, accepting] 			(q2) 	{$\lbrace q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q0]				(q0q1)	{$\lbrace q_0, q_1 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q1, accepting]	(q1q2)	{$\lbrace q_1, q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q2, accepting]	(q0q2)	{$\lbrace q_0, q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q0q1, accepting]	(q0q1q2){$\lbrace q_0, q_1, q_2 \rbrace$};
		
		\path
			(q0) edge 								node {1} (q1)
				 edge 								node {0} (q0q1)
			
			(q1) edge[loop above, below] 			node {1} ()
				 edge[bend right, pos=0.75] 		node {0} (q2)
			
			(q2) edge[bend right, pos=0.75, above] 	node {0} (q0)
				 edge[bend right] 					node {1} (q1)
			
			(q0q1) edge 							node {1} (q1)
				   edge[below] 						node {0} (q0q1q2)
			
			(q1q2) edge 							node {0} (q0q2)
				   edge 							node {1} (q1)
			
			(q0q2) edge[bend left] 					node {0} (q0q1)
				   edge[above, pos=0.25] 			node {1} (q1)
			
			(q0q1q2) edge[loop below] 				node {0} ()
				 	 edge 							node {1} (q1)
			;
	\end{tikzpicture}
	
	\task[Umwandlung eines DFA in eine Grammatik, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 5 Min
			\item Christoph Konietzko: 5 Min
			\item Florian Nagel: 5 Min + 5 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l|l}
	$q_0 \to 0q_0 \mid 1q_1$ 				& $S \to 0S \mid 1A$\\
	$q_1 \to 0q_1 \mid 1q_2$ 				& $A \to 0A \mid 1B$\\
	$q_2 \to \lambda \mid 0q_2 \mid 1q_2$ 	& $B \to \lambda \mid 0B \mid 1B$
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	\task[Umwandlung einer Grammatik in einen $\lambda$-NFA, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 15 Min
			\item Christoph Konietzko: 15 Min
			\item Florian Nagel: 15 Min + 15 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{tikzpicture}[->, auto, thick]
		\node[initial, state] (S) {$S$};
		\node[state, right=of S] (X) {$X$};
		\node[state, right=of X] (Y) {$Y$};
		\node[state, accepting, right=of Y] (qF) {$q_F$};
		
		\path
			(S) edge node {$\lambda$} (X)
				edge[loop below] node {$a, b$} ()
			
			(X) edge[bend right, below] node {$\lambda$} (qF)
				edge node {$a, b, c$} (Y)
			
			(Y) edge[loop above] node {$a, b$} ()
				edge node {$c$} (qF)
			;
	\end{tikzpicture}
	
	\task[Abgeschlossenheit von REG, 11 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 4 Stunden
			\item Christoph Konietzko: 4 Stunden
			\item Florian Nagel: 3 Stunden + 15 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $$ \varphi_1(B) = \lbrace a, b, ab \rbrace $$
		\item $\varphi_1(L)$ ist eine Teilmenge von $L$. Alle Worte $\alpha w$ aus $\varphi_1(L)$ müssen eine gerade Wortlänge besitzen. Worte aus $\varphi_1(L)$ setzen sich aus einem bel. Wort, dass aus dem Alphabet gebildet werden kann, und einem weiteren der gleichen Wortlänge zusammen.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Wir wollen zeigen, dass $\varphi_1(L)$ für alle Sprachen $L \in \textsc{REG}$ regulär ist. Sei dazu $L \in \textsc{REG}$ beliebig. Da $L$ regulär ist, gibt es einen DFA $M$ mit $L(M) = L$. Wir konstruieren nun aus $M$ einen $\lambda$-NFA $M'$ mit $L(M') = \varphi_1(L)$. Dazu beschreiben wir die Arbeitsweise von $M'$ zunächst informell: die Zustandsmenge von $M'$ ist (konzeptionell) jene von $M$. Die Berechnung von $M'$ funktioniert (konzeptionell) wie folgt: anstelle eines Steins der zu Beginn der Berechnung auf $q_0$ gelegt wird, platzieren wir drei Steine (einen weißen, einen roten und einen blauen) auf die Zustände von $M$. Den blauen Stein legen wir auf $q_0$, den roten und weißen auf einen nichtdeterministisch geratenen Zustand $q_i$ (beide Steine auf denselben Zustand).
		Die Berechnung von $M'$ auf Eingabe $w \in \Sigma^\ast$ funktioniert nun (konzeptionell) wie folgt:
		
		% Einzufügender Beweis
		
		Der rote Stein bewegt sich nie. Der weiße Stein bewegt sich nach den Transitionen von $M$ (ab dem Zustand $q_i$). Der blaue Stein bewegt sich unabhängig von der Eingabe nichtdeterministisch mit den gleichen Zustandsübergängen wie $M$, jedoch sind alle Symbole aus $\Sigma$ bei jeder Transition möglich.
		Der Automat terminiert, wenn nach der Eingabe der weiße Stein auf einem Endzustand liegt und der blaue und der rote Stein auf dem selben Zustand liegt.
		
		
		Abschließend zeigen wir noch, wie ein tatsächlicher $\lambda$-NFA die oben beschriebene Arbeitsweise umsetzen kann, indem wir explizit seine Zustandsmenge und Übergangsrelation angeben:
		
		...
		
	\end{proof}
	
\end{document}